\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[margin=.5in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{esvect}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{setspace}
\newcommand\tab[1][1.835cm]{\hspace*{#1}}
\newcommand\taba[1][2.55cm]{\hspace*{#1}}
\newcommand\tabb[1][2.2cm]{\hspace*{#1}}
\newcommand\tabc[1][3cm]{\hspace*{#1}}
\author{Luis Alexandre Ferreira Bueno, Luiz Filipe de Jesus, Nicolas Timoteu Cuerbas e Vitor Bruno de Oliveira Barth}
\title{Trabalho de Álgebra Linear }

% End of Documento Declaration

\begin{document}

% Título
\begin{center}
\textbf{Trabalho de Álgebra Linear}
\end{center}

% Cabeçalho
\begin{flushleft}

\textbf{Professora: }Aline Brum Seibel\linebreak

%Alunos
\textbf{Alunos: } Luis Alexandre Ferreira Bueno\linebreak 
\tab Luiz Filipe de Jesus\linebreak
\tab Nicolas Timoteu Cuerbas\linebreak
\tab Vitor Bruno de Oliveira Barth\linebreak
	
%Conteudo	
\textbf{Conteúdos:} Matrizes canônicas, transformações lineares, operadores lineares, autovalores, autovetores e polinômios característicos \linebreak

%
% DOCUMENTO
%

\textbf{1. Matrizes canônicas e transformações lineares} \linebreak

\tab \textbf{I) Isomorfismo:} Seja $\phi: V \rightarrow W$ uma transformação linear. Para que ela exista, é necessário que sejam atendidas algumas condições: \linebreak

\tabb a) $V$ e $W$ precisam estar sobre o mesmo plano \linebreak
\tabb b) $\phi$ precisa ser bijetora, ou seja, todo elemento em W precisa ser necessáriamente e exclusivamente a imagem de um elemento em V\linebreak
\tabb c) $\phi$ deve obedecer as regras de soma e multiplicação por escalar: \linebreak
\taba $\vv{v_1}, \vv{v_2} \in V$, $\phi(\vv{v_1}), \phi(\vv{v_2}) \in W$ e $c \in \mathbb{R} $ \linebreak
\taba i) $\phi(\vv{v_1}) + \phi(\vv{v_2}) = \phi(\vv{v_1} + \vv{v_2}) $ \linebreak
\taba ii) $\phi(c*\vv{v_1}) = c*\phi(\vv{v_1}) $ \linebreak

\tab \textbf {II) Homomorfismo:} Denomina-se uma transformação linear homomórfica a transformação  $T: V \rightarrow W$ em que a função T não é bijetora. \linebreak

\tab \textbf{III) Base de uma Transformação:} Seja $V$ um espaço vetorial finito onde $ n = dim(V)$ e $\beta = \{ \vv{v_1}, \vv{v_2}, ..., \vv{v_n} \}$ a base deste espaço. Sendo assim, posso escrever todos os vetores deste espaço através da combinação $\vv{v} = c_1\vv{v_1} + c_2\vv{v_2} + ... + c_n\vv{v_n}$, onde $c$ pertence, claro, ao mesmo plano que os o espaço vetorial.  Neste caso, $\begin{pmatrix} c_1 \\ \vdots \\ c_n \end{pmatrix}$ é a matriz das coordenadas de $V$.\linebreak

\tabb Se tenho uma a transformação linear $T: V \rightarrow W$, assim como a base de $V$, consigo dizer onde estão todos os vetores de $T(V)$, pois segundo as regras c.i) e c.ii) podemos dizer que $T(\vv{v})=T(c_1\vv{v_1}+c_2\vv{v_2}+...+c_n\vv{v_n})=$ $T(c_1\vv{v_1})+T(c_2\vv{v_2})+...+T(c_n\vv{v_n})= $ $c_1T(\vv{v_1})+c_2T(\vv{v_2})+...$ $ + c_nT(\vv{v_n})$ \linebreak

\tab \textbf{IV) Imagem e núcleo de uma Transformação:} Sendo $T: V \rightarrow W$, $Im(T) = \{ \vv{w} \in W | $ $ \vv{w} = T(\vv{v})$ para alguns $\vv{v} \in V\}$, ou seja, a Imagem de uma Transformação corresponde ao subespaço vetorial de W que possui elementos dados por $T(\vv{v})$. Sendo assim, logicamente $Im(T) \leq W$. \linebreak

\tab Já o núcleo de uma Transformação (denotado por $Ker(T)$) é dado por $Ker(T) = \{ \vv{v} \in V $ $ | T(\vv{v}) = 0\}$. Se a transformação é injetora, o núcleo é trivial, afinal $T(0)$ deve obrigatóriamente pertencer à $Im(T)$. Porém caso ela não seja injetora, o núcleo poderá ser um conjunto vetorial. Sendo assim, obrigatoriamente, $Ker(T)$ é um subespaço vetorial de $V$ \linebreak

\taba \textbf{Ex. 1)} $T: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^2$ tal que $T(x,y,z) = (2x-y+z, 3x+y-2z)$ \linebreak
\taba $Im(T) =$ $ ? \rightarrow T(x,y,z) = (2x-y+z, 3x+y-2z) = (2x,3x) + (-y,y) + (z-2z)$ \linebreak
\taba $Im(T) = x(2,3) + y(-1,1) + z(1,-2) \rightarrow Im(T) = [(2,3) + (-1,1) + (1,-2)]$ \linebreak
\newline
\taba $Ker(T) = $ $? \rightarrow Ker(T) = {(x,y,z)|(2x-y+z,3x+y-2z) = (0,0)}$ \linebreak
\taba $\begin{cases} 2x-y+z=0\\ 3x+y-2=0 \end{cases} \implies 5x-z = 0 \implies 5x = z$ \newline
\newline \taba \hspace{3.15cm} $\implies 2x-y+z =0 \implies 2x-y+5x =0 \implies 7x = y$
\newline \taba $Ker(T) = \{(x,7x,5x) | x \in \mathbb{R}\}$
\\
\textbf{2. Operadores lineares}\linebreak

\tab É chamado de Operador Linear a Transformação Linear $T$ tal que $T: V \rightarrow V$, ou seja, aquela na qual o domínio e o contradomínio pertencem ao mesmo espaço vetorial.\linebreak

\tab A condição de existência de um Operador Linear é a mesma que as outras transformações, ou seja, deve obedecer as regras de soma e de multiplicação por escalar dada em 1.c.i) e 1.c.ii), porém $V$ necessita ser um espaço vetorial finito. Como o espaço vetorial do dominio é o mesmo do contradomínio, a base de ambos é a mesma.\linebreak

\tab Sendo $X = \begin{pmatrix} c_1 \\ \vdots \\ c_n \end{pmatrix}$ as coordenadas do espaço vetorial $V$, e $A$ uma matriz de dimensão $n*n$, um operador linear pode ser expresso na forma $T = A*X$, sendo esta a grande diferença entre ele e as outras transformações lineares. \linebreak

\tab Seja $A = \begin{bmatrix} a_{11} \ a_{12} \ ... \ a_{1n} \\ a_{21} \ a_{22} \ ... \ a_{2n} \\ \vdots \\ a_{n1} \ a_{n2} \ ... \ a_{nn} \end{bmatrix}$. Ao calcularmos $A*X$, perceberemos que $ T(\vv{v_j})$ | $ 1 \leq j \leq n  $ é dada por $ \displaystyle\sum_{i=1}^n a_{ij}\vv{v_i} $, assim como $T(\vv{v}) = \displaystyle\sum_{j=1}^n c_jT(\vv{v_j}) $. Portanto $T(\vv{v}) = \displaystyle\sum_{j=1}^n \displaystyle\sum_{i=1}^n c_j(a_{ij}\vv{v_i})$ \linebreak 
\newline \newline \textbf{3. Autovalores e autovetores}\linebreak
\tab Seja $V$ um espaço vetorial sobre $K$, e seja $T$ um operador linear sobre $V$. Um vetor não nulo $\vv{v}$ de $V$ é dito um autovetor de $T $ se existir um $\lambda \in K | T(\vv{v}) = \lambda\vv{v}$. Neste caso $\lambda$ é dito autovalor de $T$ \linebreak

\tab \textbf{Ex. 1)} $T: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}^2$  
$(x,y) \rightarrow T(x,y) = (4x+5y,2x+y)$ Verifique se $\vv{v} = (5,2)$ é um autovetor de $T $. Por definição $ T( \vv{v} ) = \lambda\vv{v} \implies T(5,2) = (30,12) =6(5,2) = 6\vv{v}$. Logo $\vv{v} = (5,2)$ é um autovetor de $T$ e $\lambda = 6$ é o autovalor associado $\vv{v}$. \linebreak

\tab Agora, verifique se $\vv{u} = (1,1)$ é um autovetor de $T$. 
\newline \tab $T(\vv{u}) = T(1,1) = (9,3) = 3(3,1)$. $(3,1) \neq (1,1)$, logo $\vv{u}$ não é um autovetor de $T$. 
\newline \newline \tab \textbf{Ex. 2)} Se $T: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3, T(x,y,z) = (x,y,0) = 1 (x,y,0)$. Logo qualquer vetor $(x,y,0)$ é um autovetor de $T$ e tem seu autovalor associado em $1$.
\newline \tab Um escalar $\lambda \in \mathbb{C}$ é um autovalor de $A \in \mathbb{R}^(nxn)$ se existe um vetor $x \in \mathbb{C}$ não nulo tal que $Ax = \lambda x$ \linebreak

\tab \textbf{Algumas propriedades: }
\newline \tab i) Sejam $\lambda$ e $\beta$ autovalores diferentes de $T$ e $\vv{u}$ e $\vv{v}$ autovetores associados a $\lambda$ e $\beta$, respectivamente. Então os vetores $\vv{u}$ e $\vv{v}$ são linearmente independentes. \linebreak

\tab ii) $det(A)=(\lambda 1*\lambda 2*...*\lambda n)$, ou seja, o determinante de $A$ é igual ao produto dos seus
autovalores. \linebreak

\tab iii) $A$ é matriz não singular se, e somente se, todos os seus autovalores são diferentes
de $0$. \linebreak

\tab iv) Os autovalores de $A$ e de $AT$ são os mesmos, sendo $AT$ a matriz transposta de $A$. \linebreak \pagebreak


\textbf{4. Polinômios característicos}\linebreak
\tab O Polinômio Caracteristico é um metodo pratico para se encontrar autovalores e autovetores de uma matriz  de ordem \textbf{N}\newline
\textbf{Exemplo}:\newline\newline
\tab A= $ \begin{pmatrix} & -2 &  0\\  -1& 1 & 0 \\ 0& 1 & 2 \end{pmatrix}$
\vspace*{3mm}

\tab Procuramos um vetor $\vv{v}\in\mathnormal{R^3}$  e escalares $\lambda\in\mathnormal{R}$ Tal que $\mathnormal{A}. \vv{v}= \lambda\vv{v}$. Observe se  $\mathnormal {I}$ for a matriz identidade de mesma ordem a equação pode ser escrita $(\mathnormal {A}-\lambda\mathnormal {I})\vv{v}=0$ \vspace*{3mm}\newline
\tab $\begin{bmatrix*} 4 -\lambda& -2 &  0\\  -1& 1-\lambda & 0 \\  0& 1 & 2-\lambda \end{bmatrix*} \begin{bmatrix}
x\\y\\z\\ \end{bmatrix}=0 $
\vspace*{3mm}\newline \tab Para se calcular os autovetores de  A, isto é, vetores v$\neq$ 0, tais que $(\mathnormal {A}-\lambda\mathnormal {I})\mathnormal {v}=0$. Neste caso calculamos a $det(\mathnormal {A}-\lambda\mathnormal {I})=0$\vspace*{3mm}\newline
\tab $\begin{bmatrix*} 4 -\lambda& -2 &  0\\  -1& 1-\lambda & 0 \\  0& 1 & 2-\lambda \end{bmatrix*}=0 \implies -\lambda^2+7\lambda-16\lambda+12=0\implies (\lambda-2)^2(\lambda-3)=0$\vspace*{3mm}\newline
\tab Logo $\lambda=2$ e $\lambda=3$são as raizes do polinomio caracteristico de $\mathnormal{A}$, e portanto os autovalores da matriz $\mathnormal{A}$ são 2 e 3. Conhecendo os autovalores podemos encontrar os autovetores correspondentes. \tab Resolvendo a equação: $\mathnormal{A}\mathnormal{v}=\lambda\mathnormal{v}$\vspace*{3mm}\newline
\tab $\lambda=2$\newline
\tab $\begin{bmatrix*} 4& -2 &  0\\  -1& 1 & 0 \\  0& 1 & 2 \end{bmatrix*} \begin{bmatrix}
x\\y\\z\\ \end{bmatrix}=2\begin{bmatrix} x\\y\\z \end{bmatrix} \implies  \begin{cases} 4x+2y\hspace{1cm}=2x\\ -x+1y\hspace{1cm}=2y\\ \hspace{1.2cm}y-2z=2z \end{cases}\implies  \begin{cases} x\hspace{1cm}=y\\ -x\hspace{0.7cm}=y\\\hspace{0.5cm}y hspace{0.5cm}=0 \end{cases}$\vspace*{3mm}\newline
\tab Implicando em: $y=0$, x=0 e como nenhuma equação impõe restrição em z, os autovetores associados a $\lambda=2$ são do tipo $\mathnormal{v}(0,0,z)$ pertendo ao subespaço[(0,0,1)]. \vspace*{3mm}\newline
 \tab $\lambda=3$\newline
\tab  $\begin{bmatrix*} 4& -2 &  0\\  -1& 1 & 0 \\  0& 1 & 2 \end{bmatrix*} \begin{bmatrix}
x\\y\\z\\
\end{bmatrix}=3\begin{bmatrix}
x\\y\\z
\end{bmatrix} \implies  \begin{cases}
    4x+2y\hspace{1cm}=3x\\
    -x+1y\hspace{1cm}=3y\\
    \hspace{1.2cm}y-2z=3z
  \end{cases}\implies  \begin{cases}
    x\hspace{1cm}=-2y\\
    x\hspace{1cm}=-2y\\
    \hspace{0.5cm}y\hspace{0.5cm}=z
  \end{cases}$\vspace*{3mm}\newline
\tab Implicando em:y=z,x=2y. Os autovetores associados a $\lambda=3$ são do tipo (-2y, y, y) pertencendo ao  subespaço[(-2,1,1)].\newline
\tab Generalizando:\vspace*{3mm}\newline
 \tab $ \begin{bmatrix}
a_{ 1,1}-\lambda & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\
  a_{2,1} & a_{2,2}-\lambda & \cdots & a_{2,n} \\
  \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
  a_{n,1} & a_{n,2} & \cdots &a_{n,n}-\lambda 
 \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
x1\\x2\\\vdots\\x3
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
0\\0\\\vdots\\0
\end{bmatrix}$\vspace*{3mm}\newline
\tab Chamemos essa matriz de $\mathnormal{B}$. $\mathnormal{B}.\mathnormal{v}=0$. Se a determinante for diferente de zero, temos que o posto da matriz é n.	E o sistema linear indica que existe apenas uma única solução: x1=x2=...=xn=0 sempre é solução do sistema homogênio, solução nula. Assim a única solução para encontrar autovetores v é:\vspace*{3mm}\newline
\tab $det(A-\lambda\mathnormal{I})=0$\newline
\tab $P(\lambda)=det(A-\lambda\mathnormal{I})= \begin{bmatrix}
a_{ 1,1}-\lambda & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\
  a_{2,1} & a_{2,2}-\lambda & \cdots & a_{2,n} \\
  \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
  a_{n,1} & a_{n,2} & \cdots &a_{n,n}-\lambda 
 \end{bmatrix}$\vspace*{3mm}\newline
\tab $P(\lambda)=(a_{1,1}-\lambda)\cdots(a_(n,n)-\lambda)$+ termos de grau $<$ n, e os autovalores são as raizes deste polinômio. P($\lambda$) conhecido como polinômio característico da matriz.\newline
\tab \textbf{Ex: 1)} $
 \begin{bmatrix}
1 & 2\\
0 & -1
\end{bmatrix}
 $\newline
\tab  $det(A-\lambda\mathnormal{I})=
 \begin{bmatrix}
1 -\lambda& 2\\
0 & -1-\lambda
\end{bmatrix} \linebreak \newline \tab (1-\lambda)(-1-\lambda)-0 \implies (\lambda-1)(\lambda+1) =P(\lambda) \implies  P(\lambda)=0\implies\lambda=1\hspace{1mm} e\hspace{1mm} \lambda=-1\newline
 $\newline
\tab $\lambda=1 \implies \begin{cases}
    x+2y=x\\
   \hspace{6mm}-y=y
  \end{cases} \implies y=0 \hspace{1mm}e\hspace{1mm}x=x \implies \mathnormal{v}=(x,0)\vspace{3mm}\newline
 $
\tab $\lambda=-1\implies 
 \begin{cases}
    x+2y=-x\\
   \hspace{6mm}-y=-y
  \end{cases} \implies y=y $ e $x=-y \implies \mathnormal{v}=(-y,y)\vspace{3mm}\newline
 $ \linebreak 
\textbf{5. Exercícios}\linebreak
\tab \textbf{1) Verifique se as seguintes afirmações são verdadeiras ou falsas} \linebreak
\taba \textbf{(a) Qualquer operador linear em $V$ é tal que $V = Ker(T) \oplus Im(T)$} \linebreak
\taba Peguemos $x \in V$. Sendo $T = T^2$, temos $Tx = T^2x$ e logo $T(x-Tx) = 0$ \linebreak
\taba Sendo $x-Tx = \xi$ para alguns $\xi \in Ker(T)$, isso mostra que $V = Im(T) + Ker(P)$.
\taba Agora pegue $y \in Im(T) \bigcap Ker(T)$. Visto que $y \in Im(T)$ temos que $y = Tz$ para alguns $z \in V$. Aplicando $T$ em ambos os lados nós obtemos $Ty = T^2z$. Só que $y \in Ker(T)$,  logo $0 = Ty = T^2z = Tz = y$. Isso mostra que $Im(T) \bigcap Ker(T) = 0 $ e logo temos que $V = Im(T) \oplus Ker(T)$. \linebreak
\\
\taba (b) Se $T:P_2\rightarrow\mathbb{R}^2$ uma transformação linear definida por $T:(at^2+bt+c) = (a-b$ $+c,  2a +b-c)$, então $\vv{p}(t)=5t+5 \in Ker(T)$ \linebreak
\taba (c) Se $Ker(T)$ é gerado por três vetores $\vv{v_1}, \vv{v_2}, \vv{v_3}$, então a imagem de qualquer operador linear $T:\mathbb{R}^5\rightarrow\mathbb{R}^5$ tem dimensão 2\linebreak
\taba (d) A aplicação linear $T:M(2,2)\rightarrow\mathbb{R}$ definida por $T\begin{pmatrix}\begin{bmatrix} a & b \\c & d\end{bmatrix}\end{pmatrix} = $ $2a+c-d$ é uma transformação linear\linebreak
\taba (e) Existem transformações lineares $T:P_1 \rightarrow P_3$ sobrejetoras\linebreak
\\
\tab 2) Seja a transformação linear $T:\mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^2$ definida por $T(x,y,z) = (x-y+2z,4x+ $ $3y-z)$ determine: \linebreak
\taba(a) A matriz canônica de $T$ \linebreak
\taba(b) O núcleo de $T$, uma base e a dimensão \linebreak
\taba(c) A imagem de $T$, uma base e a dimensão \linebreak
\\
\tab 3) Determine a transformação linear que leva os vetores $\vv{c_1}, \vv{c_2}, \vv{c_3}$ nos vetores $\vv{w_1}=$ $(1,0,0)$, $\vv{w_2}=(3,1,0)$ e $\vv{w_3}=(1,2,4)$ respectivamente. e responda se esta transformação linear é um isomorfismo\linebreak
\\
\tab 4) Dada a matriz canônica $[T]= \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0\\ 2 & 1 & 0\\ 3 & -2 & -1 \end{bmatrix}$ de um operador linear em $\mathbb{R}^3$, verifique se $T$ é um isomorfismo e justifique se $\vv{w}=(2,-1,0) \in Im(T)$ e se $\vv{u}= $ $(0,3,4) \in Ker(T)$?\linebreak



%
% BIBLIOGRAFIA
%
\textbf{Bibliografia: }BOLDRINI, Jose Luís. \textit{Álgebra Linear}. 3ª Edição. \linebreak
\taba COELHO, Flávio Uhoa. \textit{Um Curso de Álgebra Linear}. 2ª Edição.
\taba WIKIBOOKS. \textit{Álgebra Linear}. Edição de 24/01/2014. \linebreak
\end{flushleft}

\end{document}